［有線中國組］國家機構肯定上山下鄉貢獻 知青批評文章失實 政治學者質疑當局有意重啟

國家級機構肯定上山下鄉的貢獻，當年的知青又怎麼看待？
陝北知青王克明看完文章，批評跟現實不符：「我當時的感覺不是就業，就業應該是有所收入的，當時大批知青到農村去掙工分，跟農民一起勞動，一起分那口糧，一千多萬年青人吃飯問題解決了，但那並不是就業。」
王克明又稱，當年大部分知青都是被迫下鄉，對國家建設無太多想法：「即使是被迫、無奈，你也要盡量表現好一些，爭取做一個合格的共產主義事業接班人，主動到大風大浪去鍛煉，並沒有甚麼國家建設(的概念)，那是後來提出四個現代化以後，才改變農村面貌。」
文章又舉例，部分知青後來成為國家領導人。政治學者吳強就反駁，能夠通過高考回到體制的知青其實相當少：「絕大部分(知青)都淪落了，他們幾乎經歷了80年代到現在。每一次的政策調整的一個犧牲品，比如90年代國企下崗、失業，他們也沒有從全球化獲得利益、好處。」
吳強又質疑，寫文的研究院是有意為中央出謀獻策，建議推新一輪的上山下鄉。
#知識青年
#上山下鄉
#有線中國組